\chapter{Einleitung}
\label{cha:einleitung}
%==============================================================================

\section{Motivation}
\label{sec:motivation}
%==============================================================================

Systeme zur Lokalisierung werden für zahlreiche Zwecke genutzt und deren
Bedeutung wächst parallel zur Verbreitung immer neuer sogenannter Location
Based Services.
Dies sind Dienste, die dem Nutzer auf Grundlage von Positionsdaten
Informationen generieren können. Für Anwendungen im Freien haben sich
satellitengestützte Lokalisierungssysteme, welche theoretisch hohe Genauigkeit
bieten können, etabliert. Als bekanntes Beispiel sei hier das
\textit{GPS} genannt, welches zivil und militärisch genutzt wird.
Allerdings ergeben sich auch Anwendungsumgebungen in denen derartige Systeme
gar nicht bzw. nur ungenau funktionieren oder z.B. aus Kostengründen bewusst
gemieden werden. Dies sind typischerweise Umgebungen, in denen die
Satellitensignale zu stark gedämpft werden oder vor allem durch Reflexionen
bedingte Laufzeitverschiebungen sich negativ auf die Genauigkeit auswirken,
wie z.B.: 

\begin{itemize} 
  \item innerhalb von Gebäuden (``indoor'') 
  \item im Untergrund (Tunnel, Höhlen u.ä.) 
  \item im Bereich dicht bebauter urbaner Gebiete
\end{itemize}

Um in solchen Umgebungen dennoch Lokalisierung zu ermöglichen, wurden und werden
viele theoretische Konzepte und konkrete Systeme entwickelt. In der
Arbeitsgruppe \gls{CST} an der \textit{FU-Berlin}, wurde dem Problem der
indoor Lokalisierung mit der Entwicklung eines \gls{WSN} basierten Systems
begegnet. Die dabei verwendete Infrastruktur und Lokalisierungsmethoden zielen
darauf ab, die Umgebung in welcher sich lokalisiert wird, nicht vorher mit
statischer Infrastruktur bestücken zu müssen. Das macht das System für spontane
oder kostenkritische Lokalisierungsszenarien attraktriv wie beispielsweise für:

\begin{itemize}
  \item Rettungseinsätze 
  \item Forschungsmissionen
  \item militärische Einsätze
\end{itemize}

So entstand vorausgehende Forschung der Arbeitsgruppe in diesem Bereich u.a. in
Kooperation mit der Berliner Feuerwehr. Die Sensorknoten des WSN sind in mobile
Knoten und Ankerknoten aufgeteilt. Das Ziel ist es, mit einem mobilen Knoten
eine Lokalisierung durchzuführen. Die Grundlage dafür bieten die Ankerknoten,
deren Positionen bekannt sind. Die mobilen Knoten ermitteln dann direkt mittels
der Ankerknoten oder indirekt über andere mobile Knoten ihre Position. Die
Lokalisierung kann dabei mithilfe verschiedener Algorithmen erfolgen. Da diese
Algorithmen untereinander und in Abhängigkeit verschiedener
Umgebungseigenschaften mit unterschiedlicher Präzision lokalisieren, ist es
notwendig Vergleiche zwischen ihnen anzustellen. Ein Weg dies zu tun sind
Simulationen der verschiedenen Algorithmen anzustellen. Simulationen können
kostengünstig und schnelle Resultate liefern. Der Nachteil ist allerdings, dass
sie stets von realen Bedingungen abstrahieren. So kann es sein, dass eine durch
Abstraktion ausgeblendete Eigenschaft einer realen Umgebung, direkt oder
indirekt, die durch Simulation erwarteten Resultate verzerrt. Daher entstand
der Bedarf auch praktische Tests in einer indoor Umgebung durchzuführen und es
wurde die Aufgabe gestellt, ein Referenzsystem aufzubauen. Ein solches
Referenzsystem soll in einer indoor Umgebung präzise Lokalisierungen
durchführen, welche als Referenzwerte für Lokalisierungen der mobilen
Sensorknoten dienen. Das Referenzsystem ist mithilfe eines mobilen Roboters
realisiert worden, welcher durch Abfahren einer Strecke und stets wiederholende
Lokalisierung den gefahrenen Pfad aufzeichnet.  An ihm angebrachte mobile
Sensorknoten führen ebenfalls wiederholt Lokalisierungen durch. Im Rahmen
dieser Arbeit und im Kontext des Referenzsystem wurde eine Software, genannt 
Pathcompare, entwickelt.  Diese ermöglicht es, Pfade des Referenzsystems und
die der Sensorknoten, während eines Tests, zusammenzuführen, um einem Tester
eine Übersicht über die erreichte Präzision der Lokalisierungen von
Sensorknoten gegenüber dem Referenzpfad aufzuzeigen. Pathcompare bietet dazu
eine übersichtliche GUI und kann außerdem durch Plug-ins in seiner Funktionalität
erweitert werden.

\section{Struktur der Arbeit}
Die Arbeit ist in mehrere Abschnitte gegliedert, die unterschiedliche Aspekte
von Pathcompare erläutern. Zunächst wird im unmittelbar folgenden Abschnitt
``Aufgabenstellung'' die Zielsetzung von Pathcompare und der gewählte
Lösungsansatz aufgezeigt. Dazu wird auf die Gesamtstruktur des
Referenzsystems eingegangen und der mobile Roboter genauer beleuchtet.  Danach
folgt der Abschnitt ``Implementierung''. Hier wird im Detail auf Pathcompares
Bestandteile eingegangen. Dabei werden deren Funktionsweisen und
Designentscheidungen betrachtet. Ein wesentliches Element dieses Abschnitts ist
außerdem die Betrachtung von Pathcompares Plug-in Konzept und den
Voraussetzungen zum Schreiben eigener Pathcompare Plug-ins. Im Abschnitt
``Anwendung'' werden durchgeführte Tests von einzelnen Komponenten Pathcompares
betrachtet und nötige Voraussetzungen zum erfolgreichen Ausführen der Anwendung
aufgezeigt. Das ``Fazit'' fasst die wesentlichen Eigenschaften von Pathcompare
zusammen und verweist auf mögliche Verbesserungen und noch offene
Fragestellungen.

